% Exercícios.
%
% Exemplos inusitados de aplicações contínuas.

\begin{exercise}
  \label{exerc:toda_aplicacao_constante_eh_continua:metrica}

  Mostre que qualquer aplicação constante
  $\function{f}{\metricspace{X}}{\metricspace{Y}}$ é contínua.

  \begin{answer}
    Seja $x_n,x \in X$, com $x_n \rightarrow x$.
    Então, $f(x_n) = f(x) \rightarrow f(x)$.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  \label{exerc:identidade_continua:supremo-soma}

  Seja $X = [0,1]^\naturals$, e considere as métricas
  $\metric[1]{(x_j)}{(y_j)} = \sup_{j \in \naturals} \abs{x_j-y_j}$
  e
  $\metric[2]{(x_j)}{(y_j)} = \sum_{j \in \naturals} \frac{1}{2^j} \abs{x_j-y_j}$.
  Mostre que
  \begin{equation*}
    \functionarray{f}{\basespaceandmetric{X}{\metricop[1]}}{\basespaceandmetric{X}{\metricop[2]}}{x}{x}
  \end{equation*}
  é contínua, mas sua inversa
  \begin{equation*}
    \functionarray{f^{-1}}{\basespaceandmetric{X}{\metricop[2]}}{\basespaceandmetric{X}{\metricop[1]}}{x}{x}
  \end{equation*}
  não é.

  \begin{answer}
    A continuidade de $f$ é imediata dos exercícios
    \ref{exerc:metrica_da_soma:convergencia:caracterizacao}
    e
    \ref{exerc:metrica_do_supremo:convergencia:caracterizacao}.
    Já o exercício
    \ref{exerc:metrica_do_supremo:convergencia:nao_eh_coordenada_a_coordenada},
    mostra que a inversa não é contínua.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Mostre que a função $f^{-1}$ do exercício
  \ref{exerc:identidade_continua:supremo-soma}
  é descontínua em todo ponto de seu domínio.

  \begin{answer}
    Seja $a = (a_j) \in X$ um ponto qualquer do domínio de $f^{-1}$.
    E seja $e_n = (\delta_{nj}) \in X$, onde
    $\delta_{nj}$ é $0$ quando $n \neq j$, e $1$ quando $n = j$.
    Então, $a + e_n \rightarrow a$ em
    $\basespaceandmetric{X}{2}$, mas
    $a + e_n \not \rightarrow a$ em
    $\basespaceandmetric{X}{1}$.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Mostre que
  \begin{equation*}
    \functionarray{f}{\rationals}{\reals}
                     {x}{
                          \glueconditions
                          {
                            \oneconditiontoglue{0}{x < \sqrt{2}}
                            \\
                            \oneconditiontoglue{1}{x \geq \sqrt{2}}
                          }
                        }
  \end{equation*}
  é contínua quando $\rationals$ e $\reals$ são dotados de suas
  métricas usuais.

  \begin{answer}
    Suponha que $x_n,x \in \rationals$ com $x_n \rightarrow x$.
    Se $x < \sqrt{2}$, então existe $q \in \rationals$ tal que
    $x < q < \sqrt{2}$.  Portanto, existe $N \in \naturals$ tal que
    para $n > N$, $x_n < q$.  Em particular, para $n > N$, temos que
    $f(x_n) = 0$.  Portanto $f(x_n) \rightarrow 0 = f(x)$.

    Por outro lado, se $x \geq \sqrt{2}$, então $x > \sqrt{2}$.
    E da mesma forma que no caso $x < \sqrt{2}$, teremos que
    existe $q \in \rationals$ satisfazendo $x > q > \sqrt{2}$,
    e $N \in \naturals$ tal que para $n > N$ temos
    $x_n > q$.
    O que implica que para $n > N$, $f(x_n) = 1 = f(x)$.
    Em particular, $f(x_n) \rightarrow f(x)$.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Mostre que quando $\reals$ é dotado de sua métrica usual,
  \begin{equation*}
    \functionarray{f}{\reals}{\reals}
                     {x}{
                          \glueconditions
                          {
                            \oneconditiontoglue{0}{x \in \rationals}
                            \\
                            \oneconditiontoglue{1}{x \not \in \rationals}
                          }
                        }
  \end{equation*}
  não é contínua em nenhum ponto racional,
  mas que $f|_\rationals$ é contínua.

  \begin{answer}
    A aplicação $f|_\rationals$ é uma aplicação constante.
    Pelo exercício
    \ref{exerc:toda_aplicacao_constante_eh_continua:metrica},
    $f|_\rationals$ é contínua.
    No entanto, escolhendo $a \in \reals \setminus \rationals$,
    temos que para todo racional $q$,
    $q + \frac{a}{n}$ é irracional e converge para $q$.
    Como, $f(q + \frac{a}{n}) = 1 \not \rightarrow 0 = f(q)$,
    temos que $f$ não é contínua em $q$.
  \end{answer}
\end{exercise}
